%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Rang d'une somme]
Soient $f$ et $g$ des endomorphismes de $E$. Montrer que 
\[ \rg(f+g) \leqslant \rg(f)+\rg(g) \] 
puis que 
 \[|\rg(f)-\rg(g)| \leqslant \rg(f-g).\]

\end{exoApp}

\begin{correction}
Montrons que $\Image(f+g) \subset \Image(f)+\Image(g)$. On raisonnera alors par dimension. Soit $x \in \Image(f+g)$. Il existe donc $y\in E$ tel que $x = (f+g)(y)$. Or
\[ x = (f+g)(y) = f(y) + g(y) \in \Image(f) + \Image (g). \]
L'inclusion est donc montrée, et puisqu'on est en dimension finie , on peut en déduire que 
\[ \dim(\Image(f+g))\leq \dim(\Image(f)+\Image(g)). \]
Or, d'après la formule de Grassmann,
\begin{align*}
\dim(\Image(f)+\Image(g)) &= \dim(\Image(f))+\dim(\Image(g))-\underbrace{\dim(\Image(f)\cap\Image(g))}_{\geq 0}\\
&\leq \dim(\Image(f))+\dim(\Image(g)).	
\end{align*}

Finalement 
\[ \rg(f+g) = \dim(\Image(f+g)) \leq \dim(\Image(f))+\dim(\Image(g))=\rg(f)+\rg(g). \]
Appliquons cette inégalité deux fois :
\begin{align*}
 \rg(f) &= \rg(f-g + g) \leq \rg(f-g) + \rg(g)	\\
 \rg(g) &= \rg(g-f+f) \leq \rg(g-f)+\rg(f).
\end{align*}
Or, $\Image(f-g) = \Image(g-f)$. En effet, 
\begin{align*}
x\in \Image(f-g) &\implies \exists y\in E,\quad x=f(y)-g(y) \\
				&\implies\exists y\in E,\quad x = -f(-y) - (-g(-y)) \text{ par linéarité}\\
				&\implies \exists y\in E,\quad x=g(-y)-f(-y) \in \Image(g-f)
\end{align*}
La réciproque se fait de la même manière.

Finalement
\[ \rg(f) \leq \rg(f-g)+\rg(g) \qeq \rg(g)\leq \rg(f-g)+\rg(g) \]
ce qui donne
\[ \rg(f)-\rg(g)\leq \rg(f-g) \qeq \rg(g)-\rg(f)\leq \rg(f-g)\]
soit finalement 
\[ \boxed{ |\rg(f)-\rg(g)| \leq \rg(f-g).}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
